\chapter{Projekt aplikacji typu serwer}
\label{cht.aplikacja_serwerowa}
	\section{ROS -- Robots Operating System}
	\label{sec.aplikacja_serwerowa.ros}
		ROS, którego wykorzystanie było jednym z wymagań przedstawionych we wstępie niniejszej pracy, jest otwartą platformą programistyczną przeznaczoną do rozwijania oprogramowania dla robotów. Udostępnia ona środowisko, szereg narzędzi programistycznych oraz bibliotek pozwalających na pisanie kodu, którego uruchomienie możliwe jest na różnych platformach robotycznych.
		
		Zgodnie z informacjami zamieszczonymi na stronie internetowej projektu \cite{ros_introduction} jego głównym celem jest współdzielenie opracowanych rozwiązań robotycznych tak, aby możliwe było ich wielokrotne wykorzystanie niezależne od platformy, na której były rozwijane. Co więcej twórcy kładli również nacisk na:
		\begin{itemize}
			\item zwięzłość,
			\item możliwość łatwej integracji z innymi platformami robotycznymi,
			\item niezależność językową -- implementacje środowiska ROS w językach: C++, Python i Lisp oraz wsparcie eksperymentalne dla Javy i Lua,
			\item łatwość testowania,
			\item skalowalność.
		\end{itemize}
		Oprogramowanie pisane dla systemu ROS ma ściśle określoną strukturę. Główną jednostką jest tu paczka (ang. \textit{package}), w skład której wchodzić mogą m.in. programy, biblioteki czy pliki konfiguracyjne. Programy, od angielskiego słowa \textit{node}, nazywane są w~ROS'ie węzłami. Każdy z~węzłów zgromadzonych w danej paczce odpowiedzialny jest za wykonywanie pewnego zestawu operacji, których wynik publikowany jest zazwyczaj na odpowiednim kanale komunikacyjnym, z którego mogą one być później odczytane przez inne, uruchomione w systemie, \textit{node'y}. Kanały te noszą nazwę tematów (ang. \textit{topics}).
		
		Przygotowanie aplikacji typu serwer do sterowania robotem mobilnym zorganizowanej według wymaganego przez platformę ROS schematu jest temat niniejszego rozdziału. Przyjmuje się jednak założenie, że komputer, na którym będzie ona uruchamiana posiada już zainstalowane i skonfigurowane wyżej wymienione środowisko.
		
	\section[Konfiguracja środowiska programistycznego]{Konfiguracja środowiska programistycznego\footnote{Szczegółowe instrukcje odnośnie procesu instalacji przedstawione zostaną w rozdziale \ref{cht.instalacja}.}}
	\label{sec.aplikacja_serwerowa.konfiguracja}
		Przygotowanie środowiska programistycznego w systemie Ubuntu 14.04 do obsługi komunikacji Bluetooth polegało na wypełnieniu następujących kroków:
		\begin{itemize}
			\item instalacja bibliotek BlueZ
			
			Zgodnie z tym co zostało napisane w podrozdziale \ref{subsec.wybor_medium.wybor_bluetooth.ble} do prawidłowego funkcjonowania technologii Bluetooth w systemach operacyjnych z~rodziny Linux niezbędna jest instalacja dodatkowych bibliotek -- BlueZ.
			
			\item instalacja pomocniczych w obsłudze technologii Bluetooth modułów z bibliotek Qt: Core oraz Connectivity
			
			W celu uproszczenia kodu programu oraz zwiększenia jego czytelności co dodatkowo przekłada się na łatwość jego utrzymania zdecydowano się na instalację wyżej wymienionych bibliotek Qt wykorzystujących programowanie obiektowe. Co więcej ich niewątpliwą zaletą jest również obszerna dostarczana przez twórców dokumentacja i~bogata baza przykładów ilustrujących sposób użycia poszczególnych ich składników.
		\end{itemize}
		
	\section{Aplikacja typu serwer}
	\label{sec.aplikacja_serwerowa.aplikacja}
		\subsection{Informacje wstępne}
		\label{subsec.aplikacja_serwerowa.aplikacja.wstep}
			System ROS nie ogranicza programistów rozwijających oprogramowanie dla systemów robotycznych do tylko jednego języka programowania. Spośród dostępnych oraz w pełni wspieranych wybrano C++ ze względu na wykorzystanie dodatkowych bibliotek Qt dostępnych właśnie w tym języku.

			\noindent Rozwijając poruszony w rozdziale \ref{cht.wstep} temat oferowanych przez aplikację funkcjonalności przedstawiony zostanie ich bardziej szczegółowy podział. Wyróżnić można zatem trzy główne kategorie:
			\begin{itemize}
				\item podstawowe informacje o urządzeniu
				\begin{itemize}
					\item nazwa,
					\item adres (rozumiany jako adres MAC adaptera Bluetooth),
					\item poziom naładowania akumulatorów,
					\item stan silników (wraz z możliwością ich zdalnego włączenia i wyłączenia),
					\item status połączenia,
					\item stan przewidzianych w ramach projektu peryferiów
				\end{itemize}
				\item wizualizacja danych z podłączonych do robota mobilnego sensorów
				\begin{itemize}
					\item skaner laserowy,
					\item sonary,
					\item optyczne sensory odległości firmy Sharp,
					\item sensory wykrywające obecność podłogi firmy SICK,
					\item IMU (ang. \textit{Inertial Measurement Unit})
				\end{itemize}
				\item sterowanie robotem mobilnym.
			\end{itemize}
			
		\subsection{Dane konfiguracyjne robota mobilnego}
		\label{subsec.aplikacja_serwerowa.aplikacja.xml}
			Omawiana w niniejszym rozdziale aplikacja przygotowywana jest z myślą o obsłudze dowolnego robota kołowego. Jednakże roboty te ze względu np. na zamontowane peryferia, gabaryty czy użyte akumulatory mogą znacznie różnić się między sobą. Celem zebrania w sposób uporządkowany konfiguracji sterowanego robota, na której opiera się cała funkcjonalność zarówno aplikacji typu serwer jak i tej typu klient przygotowano zestaw plików konfiguracyjnych w języku znaczników -- XML. Każdy z obsługiwanych robotów posiada swój niezależny plik konfiguracyjny zlokalizowany w~katalogu \textit{config} paczki \textit{bluetooth\textunderscore server}, którego nazwa jest taka sama jak nazwa robota.
			
			Na poniższym listingu przedstawiona została struktura tego pliku na przykładzie robota \textit{batman}.
			
			\lstset
			{
				basicstyle=\tiny,
				title=batman.xml
			}
			\begin{lstlisting}[language=XML]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<robot name="batman">
	<frames>
		<frame name="base_link">/base_link</frame>
	</frames>
	<peripherals>
		<peripheral name="laser">
			<available>true</available>
			<quantity>1</quantity>
			<rostopic>/scan</rostopic>
		</peripheral>
		<peripheral name="sonar">
			<available>true</available>
			<quantity>16</quantity>
			<rostopic>/aria/sonar</rostopic>
		</peripheral>
		<peripheral name="sharp">
			<available>true</available>
			<quantity>4</quantity>
			<rostopic>/sharp</rostopic>
		</peripheral>
		<peripheral name="sick">
			<available>true</available>
			<quantity>4</quantity>
			<rostopic>/floor_sensors</rostopic>
			<sensors>
				<sensor>
					<x>0.25</x>
					<y>0.15</y>
				</sensor>
				<sensor>
					<x>-0.25</x>
					<y>0.15</y>
				</sensor>
				<sensor>
					<x>-0.25</x>
					<y>-0.15</y>
				</sensor>
				<sensor>
					<x>0.25</x>
					<y>-0.15</y>
				</sensor>
			</sensors>
		</peripheral>
		<peripheral name="imu">
			<available>true</available>
			<quantity>1</quantity>
			<rostopic>/imu</rostopic>
		</peripheral>
	</peripherals>
	<dimension>
		<width>300</width>
		<length>500</length>
		<height>250</height>
	</dimension>
	<battery>
		<min_voltage>11.0</min_voltage>
		<max_voltage>13.0</max_voltage>
		<rostopic>/aria/battery_voltage</rostopic>
	</battery>
    <motors_state>
	    <state>1</state>
	    <rostopic>/aria/motors_state</rostopic>
	    <enable_service>/aria/enable_motors</enable_service>
	    <disable_service>/aria/disable_motors</disable_service>
    </motors_state>
	<cmd_vel>
		<rostopic>/aria/cmd_vel</rostopic>
	</cmd_vel>
</robot>	
			\end{lstlisting}
			
			Powyższy listing przedstawia strukturę pliku konfiguracyjnego robota \textit{batman}. Głównym elementem jest tu znacznik \textit{\textless robot\textgreater}, którego atrybut \textit{name} określa jego nazwę. Kolejnymi w hierarchii pliku znacznikami są:
			\begin{itemize}
				\item \textit{\textless frames\textgreater} -- przechowuje informację o istotnych z punktu widzenia aplikacji typu serwer układach robota. W przedstawionym na listingu przykładzie zdefiniowany został układ podstawowy (\textit{base\textunderscore link}) poprzez podanie jego nazwy w drzewie tf systemu ROS.
				\item \textit{\textless peripherals\textgreater} -- gromadzi wszystkie peryferia robota, o których mowa była w podrozdziale \ref{subsec.aplikacja_serwerowa.aplikacja.wstep}. Głównym znacznikiem określającym konkretne urządzenie jest \textit{\textless peripheral\textgreater}. Nazwa urządzenia definiowana jest w atrybucie \textit{name}. Bardziej szczegółowe informacje podawane są poprzez:
				\begin{itemize}
					\item \textit{\textless available\textgreater} -- dostępność (podłączenie do robota). Format: \textit{true} -- dostępny, \textit{false} -- niedostępny,
					\item \textit{\textless quantity\textgreater} -- określa liczbę podłączonych urządzeń danego typu. Format: liczba całkowita,
					\item \textit{\textless rostopic\textgreater} -- informacja o \textit{topicu'u}, na którym publikowane są wiadomości na temat konkretnego urządzenia,
					\item \textit{\textless sensors\textgreater}\footnote{znacznik \textit{\textless sensors\textgreater} występuje tylko dla sensorów obecności podłogi firmy SICK} -- poszczególne znaczniki \textit{\textless sensor\textgreater} definiują miejsce zamontowania sensorów (współrzędne X i Y) względem środka najmniejszego prostokąta ograniczającego wymiary (długość i szerokość) robota. Format: liczba zmiennoprzecinkowa określająca wymiar w m.
				\end{itemize}
				\item \textit{\textless dimension\textgreater} -- za pomocą znaczników \textit{\textless width\textgreater}, \textit{\textless length\textgreater} i \textit{\textless height\textgreater} określane są odpowiednio: szerokość, długość oraz wysokość opisywanego robota. Wymiary te odnoszą się do najmniejszego prostokąta ograniczającego długość i szerokość robota. Format: liczba całkowita (wymiar) w mm,
				\item \textit{\textless battery\textgreater} -- przechowuje informacje o akumulatorach robota:
				\begin{itemize}
					\item \textit{\textless min\textunderscore voltage\textgreater} -- napięcie, dla którego uznaje się, że akumulatory są rozładowane. Format: liczba zmiennoprzecinkowa,
					\item \textit{\textless max\textunderscore voltage\textgreater} -- napięcie, dla którego uznaje się, że akumulatory są w pełni naładowane. Format: liczba zmiennoprzecinkowa,
					\item \textit{\textless rostopic\textgreater} -- informacja o \textit{topicu'u}, na którym publikowane są wiadomości na temat poziomu naładowania akumulatorów.
				\end{itemize}
				\item \textit{\textless motors\textunderscore state\textgreater} -- informacje na temat stanu silników:
				\begin{itemize}
					\item \textit{\textless state\textgreater} -- stan silników. Format: liczba całkowita (1 -- włączone, 0 -- wyłączone),
					\item \textit{\textless rostopic\textgreater} -- informacja o \textit{topicu'u}, na którym publikowane są wiadomości na temat stanu silników,
					\item \textit{\textless enable\_service\textgreater} -- nazwa serwisu odpowiedzialnego za włączenie silników,
					\item \textit{\textless disable\_service\textgreater} -- nazwa serwisu pozwalającego na wyłączenie silników.
				\end{itemize}
				\item \textit{\textless cmd\textunderscore vel\textgreater} -- przechowuje nazwę \textit{topic'u}, na którym należy publikować komendy prędkości danego robota.
			\end{itemize}
			
			Należy zwrócić uwagę na fakt iż zapisane w omawianym pliku nazwy \textit{topic'ów} do poprawnej identyfikacji w systemie ROS wymagają podania przestrzeni nazw, która to określana jest przez użytkownika podczas uruchamiania aplikacji. Jest ona następnie automatycznie dodawana do obsługiwanych przez program \textit{topic'ów} .
			
			Projektując plik konfiguracyjny dla nowego robota lub modyfikując już istniejący należy zwrócić szczególną uwagę na to, aby:
			\begin{itemize}
				\item zawrzeć wszystkie znaczniki, które przedstawione zostały na powyższym listingu,
				\item zachować właściwą dla plików XML strukturę danych,
				\item zadbać o poprawność wprowadzanych danych.
			\end{itemize}
			W przeciwnym razie działanie aplikacji może być nieprawidłowe.
			
		\subsection{Omówienie funkcjonowania programu}
		\label{subsec.aplikacja_serwerowa.aplikacja.funkcjonowanie}
			W funkcjonowaniu niniejszej aplikacji wyróżnić można trzy podstawowe etapy:
			\begin{itemize}
				\item pobranie konfiguracji robota,
				\item połączenie z systemem ROS,
				\item konfiguracja i obsługa serwera Bluetooth.
			\end{itemize}
			
			Podczas uruchamiania aplikacji \textit{bluetooth\textunderscore server} niezbędne jest podanie nazwy obsługiwanego robota. Na jej podstawie poszukiwany jest odpowiadający mu plik konfiguracyjny (patrz podrozdział \ref{subsec.aplikacja_serwerowa.aplikacja.xml}) o tej samej nazwie. W przypadku pomyślnego jego odnalezienia zostaje on przeszukany w celu odwzorowania zamieszczonej tam konfiguracji robota w programie. Na jej podstawie zbudowane zostaje polecenie konfiguracyjne (podrozdział \ref{subsec.wybor_medium.przesylane_dane.instrukcje_danych}) dostarczające aplikacji klienckiej niezbędnych do funkcjonowania danych. Co więcej z wykorzystaniem zawartych tam informacji o \textit{topic'ach} następuje rejestracja w systemie ROS mechanizmów pozwalających na pobieranie danych przewidzianych wymaganiami projektu (podrozdział \ref{subsec.aplikacja_serwerowa.aplikacja.wstep}) oraz publikowanie komend prędkości.
			
			Należy zwrócić uwagę na fakt iż dla niektórych sensorów istnieje potrzeba transformacji odbieranych przez nie danych. Problem ten dotyczy sytuacji, w której są one publikowane z wykorzystaniem układu, który nie pokrywa się z układem bazowym robota. Bez wykonanej między nimi transformacji wysyłane przez aplikację serwerową dane np. odczyty ze skanera laserowego byłyby niezgodne z~rzeczywistością ze względu na to, że aplikacja kliencka otrzymane wskazania wyświetla w układzie bazowym robota. W~celu zapobiegnięcia tej sytuacji dane pochodzące z sensorów takich jak: sonary, skaner laserowy, optyczne sensory odległości czy IMU poddawane są transformacji do tego właśnie układu. Sposób jej realizacji przedstawiony zostanie na przykładzie danych z~sonarów.
			
			\lstset{
				backgroundcolor=\color{black!5},
				tabsize=4,
				title=roswrapper.cpp,    
				language=C++,
				basicstyle=\tiny,
				upquote=true,
				columns=fixed,
				showstringspaces=false,
				extendedchars=false,
				numbers=left,
				xleftmargin=2em,
				breaklines=true,
				postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\color{red}\hookrightarrow\space}},
				showtabs=false,
				showspaces=false,
				showstringspaces=false,
				identifierstyle=\ttfamily,
				keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
				commentstyle=\color[rgb]{0.026,0.112,0.095},
				stringstyle=\color[rgb]{0.627,0.126,0.941}
			}
			
			\begin{lstlisting}[language=C++]
void RosWrapper::sonarsCallback(const sensor_msgs::PointCloud::ConstPtr& sonars)
{
	sensor_msgs::PointCloud cloud;
	...
	
	try
	{
		sonarsTfListener.waitForTransform("/" + robotName + baseLink, sonars->header.frame_id, ros::Time::now(), ros::Duration(1.0));
		sonarsTfListener.transformPointCloud("/" + robotName + baseLink, *sonars, cloud);
	}
	catch (tf::TransformException& e)
	{
		std::cout << e.what() << std::endl;
		return;
	}
	
	...
}
			\end{lstlisting}
			
			Przedstawiona na powyższym listingu metoda \textit{sonarsCallback} klasy \textit{RosWrapper} wywoływana jest za każdym razem, gdy na stosownym \textit{topic'u} opublikowane zostaną nowe dane pochodzące z~sonarów. Dane te zorganizowane są w ramach jednego ze standardowych, dostępnych w systemie ROS typów wiadomości -- \textit{PointCloud}. Oprócz kolejnych punktów pomiarowych w każdej z nich zawarte są informacje m.in. o czasie wykonania pomiaru oraz jego układzie.
			
			W linii 3. deklarowana jest zmienna \textit{cloud}, w której zapisana zostanie wyjściowa (przetransformowana) chmura punktów. Transformacja przeprowadzana jest w bloku \textit{try-catch} (linie 6 do 15) w~celu obsłużenia mogących występować w trakcie tej operacji wyjątków \textit{tf::TransformException}. Wywoływana w linii 8. metoda \textit{waitForTransform} na obiekcie \textit{sonarsTfListener} klasy \textit{TransformListener} powoduje oczekiwanie przez czas nie dłuższy niż 1 s (określony przez czwarty argument) na transformację w bieżącym czasie (\textit{ros::Time::now()}) między układem bazowym robota, a układem sonarów, odpowiednio argument pierwszy oraz drugi. Oczekiwanie to jest konieczne ze względu na to iż między wysłaniem informacji o transformacji przez układ sonarów, a jej odebraniem przez nasłuchujący go \textit{sonarsTfListener} mija pewien czas. Następnie w linii 9. wywoływana jest metoda \textit{transformPointCloud} klasy \textit{TransformListener} transformująca podaną w drugim argumencie chmurę punktów do układu określonego przez pierwszy argument zapisując wynik operacji w zmiennej \textit{cloud}. Dane z tak przygotowanej chmury punktów są w dalszym kroku formatowane zgodnie ze schematem przedstawionym w podrozdziale \ref{subsec.wybor_medium.przesylane_dane.instrukcje_danych} w~celu przygotowania ich do wysłania do aplikacji klienckiej.

			Przedstawione zostaną następnie najważniejsze fragmenty kodu programu prowadzące do uruchomienia i obsługi serwera Bluetooth.
			
			\lstset
			{
				backgroundcolor=\color{black!5},
				title=bluetoothserver.cpp,
				tabsize=4,    
				language=C++,
				basicstyle=\tiny,
				upquote=true,
				columns=fixed,
				showstringspaces=false,
				extendedchars=false,
				numbers=left,
				xleftmargin=2em,
				breaklines=true,
				postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\color{red}\hookrightarrow\space}},
				showtabs=false,
				showspaces=false,
				showstringspaces=false,
				identifierstyle=\ttfamily,
				keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
				commentstyle=\color[rgb]{0.026,0.112,0.095},
				stringstyle=\color[rgb]{0.627,0.126,0.941}
			}

			\begin{lstlisting}[language=C++]
void BluetoothServer::startServer(const QBluetoothAddress &localAdapter)
{
	if (rfcommServer)
		return;
	
	rfcommServer = new QBluetoothServer(QBluetoothServiceInfo::RfcommProtocol, this);
	connect(rfcommServer, SIGNAL(newConnection()), this, SLOT(clientConnected()));
	bool result = rfcommServer->listen(localAdapter, 1);
	if (!result)
	{
		std::cout << "- Cannot bind to: " << localAdapter.toString().toStdString() << std::endl;
		return;
	}
	
	QBluetoothServiceInfo::Sequence classId;
	classId << QVariant::fromValue(QBluetoothUuid(QBluetoothUuid::SerialPort));
	serviceInfo.setAttribute(QBluetoothServiceInfo::BluetoothProfileDescriptorList, classId);
	
	classId.prepend(QVariant::fromValue(QBluetoothUuid(SERVICE_UUID)));
	serviceInfo.setAttribute(QBluetoothServiceInfo::ServiceClassIds, classId);
	serviceInfo.setAttribute(QBluetoothServiceInfo::ServiceName, DEVICE_NAME);
	serviceInfo.setAttribute(QBluetoothServiceInfo::ServiceDescription, "Robot Bluetooth Server");
	serviceInfo.setAttribute(QBluetoothServiceInfo::ServiceProvider, "cezary_zelisko");
	serviceInfo.setServiceUuid(QBluetoothUuid(SERVICE_UUID));
	
	QBluetoothServiceInfo::Sequence publicBrowse;
	publicBrowse << QVariant::fromValue(QBluetoothUuid(QBluetoothUuid::PublicBrowseGroup));
	serviceInfo.setAttribute(QBluetoothServiceInfo::BrowseGroupList, publicBrowse);
	
	QBluetoothServiceInfo::Sequence protocolDescriptorList;
	QBluetoothServiceInfo::Sequence protocol;
	protocol << QVariant::fromValue(QBluetoothUuid(QBluetoothUuid::Rfcomm))
	<< QVariant::fromValue(quint8(rfcommServer->serverPort()));
	protocolDescriptorList.append(QVariant::fromValue(protocol));
	serviceInfo.setAttribute(QBluetoothServiceInfo::ProtocolDescriptorList, protocolDescriptorList);
	
	serviceInfo.registerService(localAdapter);
	std::cout << "- Server started." << std::endl;
}

void BluetoothServer::readSocket()
{
	QByteArray data = clientSocket->readAll();
	QString strData(data);
	QString battery, motorsState;
	QString command = strData.mid(COMMAND_START, COMMAND_COUNT);
	
	if (command == VELOCITY_COMMAND)
	{
		float linear = strData.mid(LINEAR_START, LINEAR_COUNT).toFloat();
		float angular = strData.mid(ANGULAR_START, ANGULAR_COUNT).toFloat();
		std::cout << "-- Velocity command.\t" << linear << "\t" << angular << std::endl;
		emit publishVelocity(linear, angular);
	}
	else if (command == CONFIGURATION_COMMAND)
	{
		std::cout << "-- Configuration command." << std::endl;
		clientSocket->write(configuration.toUtf8());
	}
	else if (command == ENABLE_MOTORS_COMMAND)
	{
		std::cout << "-- Enable motors command." << std::endl;
		if (strData.mid(ENABLE_MOTORS_START, ENABLE_MOTORS_COUNT).toInt() == 1)
			wrapper->enableMotors();
		else
			wrapper->disableMotors();
	}
	else if (command == BATTERY_CAMMAND)
	{
		std::cout << "-- Battery command." << std::endl;
		battery = "BA;" + QString::number(wrapper->getBatteryLevel()) + ";";
		clientSocket->write(battery.toUtf8());
	}
	else if (command == MOTORS_STATE_COMMAND)
	{
		std::cout << "-- Motors state command." << std::endl;
		motorsState = "MS;" + QString::number(wrapper->getMotorsState()) + ";";
		clientSocket->write(motorsState.toUtf8());
	}
	else if (command == SONAR_COMMAND)
	{
		std::cout << "-- Sonars command." << std::endl;
		clientSocket->write(wrapper->getSonar().toUtf8());
	}
	else if (command == LASER_COMMAND)
	{
		std::cout << "-- Laser command." << std::endl;
		clientSocket->write(wrapper->getLaser().toUtf8());
	}
	else if (command == SHARP_COMMAND)
	{
		std::cout << "-- Sharp command." << std::endl;
		clientSocket->write(wrapper->getSharp().toUtf8());
	}
	else if (command == SICK_COMMAND)
	{
		std::cout << "-- SICK command." << std::endl;
		clientSocket->write(wrapper->getSick().toUtf8());
	}
	else if (command == IMU_C0MMAND)
	{
		std::cout << "-- IMU command." << std::endl;
		clientSocket->write(wrapper->getImu().toUtf8());
	}
	else
		std::cout << "-- Unknown data type." << std::endl;
}

void BluetoothServer::motorsStateChanged(int state)
{
	if(!connected)
		return;
	
	QString motorsState = MOTORS_STATE_COMMAND + ";" + QString::number(state) + ";";
	clientSocket->write(motorsState.toUtf8());
}
...
			\end{lstlisting}
			
			Przeprowadzenie konfiguracji serwera Bluetooth prowadzące do jego uruchomienia przedstawione jest na powyższym listingu w metodzie \textit{startServer()} (linie 1 do 39). Pierwszą z czynności jest tu zainicjalizowanie zmiennej \textit{rfcommServer} nową instancją klasy \textit{QBluetoothServer} udostępniającą funkcję serwera wykorzystującego protokół RFCOMM (ang. \textit{Radio Frequency Communication}). Jest to protokół komunikacyjny technologii Bluetooth będący emulacją portu szeregowego RS-232. Dalej (linia 7) następuje charakterystyczne dla aplikacji Qt powiązanie sygnału generowanego przez dany obiekt z metodą (slotem) mogącą ten sygnał obsłużyć. W tym przypadku jest to powiązanie łączące sygnał wysyłany przez serwer Bluetooth informujący o nowym połączeniu z~metodą \textit{clientConnected()} klasy \textit{BluetoothServer}. W linii 8 następuje przygotowanie nasłuchiwania nadchodzących połączeń z wykorzystaniem lokalnego adaptera Bluetooth. Jeśli z jakiegoś powodu dojdzie do niepowodzenia tej operacji (np. lokalny adapter został odłączony lub jest niewłaściwie skonfigurowany) wyświetlony zostanie stosowny komunikat. W celu zapewnienia odpowiedniej rozpoznawalności serwera Bluetooth wśród innych urządzeń niezbędne jest ustawienie podstawowych rozgłaszanych informacji. Są nimi: nazwa serwisu (linia 21), jego opis (linia 22), dostawca (linia 23) oraz unikatowy identyfikator UUID (ang. \textit{Universally Unique IDentifier}). Następnie, linie 26-28, określona zostaje publiczna widoczność opisywanego serwera tak by każde urządzenie Bluetooth skanujące w~poszukiwaniu innych i~będące w jego zasięgu mogło go wykryć i~nawiązać próbę połączenia. W~dalszej części, linie 30-35, ustawiane są informacje wymagane przez urządzenia klienckie w chwili nawiązywania połączenia. Jako protokół komunikacyjny wybierany jest RFCOMM oraz ustawiany jest jego domyślny port, na którym będzie nasłuchiwał przychodzących połączeń. Ostatecznie, w linii 37 przeprowadzona jest rejestracja -- powiązanie skonfigurowanego serwera z lokalnym adapterem Bluetooth, co kończy się wyświetleniem odpowiedniego komunikatu użytkownikowi aplikacji.
			
			Najważniejszą z punktu widzenia wymiany danych między powiązanymi urządzeniami jest metoda \textit{readSocket()} (linie 41-99). W linii 43 następuje pobranie danych (w postaci tablicy bajtów) wysłanych przez klienta. W celu wygodniejszego manipulowania nimi w~kolejnej linii kodu zostają one zamienione na łańcuch znaków. Następną czynnością jest tu pobranie dwóch pierwszych znaków (linia 46) zawierających kod przesyłanego polecenia. Za poprawną jego interpretację odpowiada zestaw instrukcji warunkowych \textit{if-else} (linie 48-107). Poprzez porównanie z~dostępnymi w systemie kodami poleceń następuje rozpoznanie rodzaju przesłanej w danej chwili komendy lub, w przypadku odebrania błędnego kodu, wyświetlenie odpowiedniego komunikatu o błędzie. Przy otrzymaniu komendy prędkości (\textit{VE}) zbadane zostaną dodatkowo przekazane argumenty. W~linii 50 następuje odczytanie prędkości liniowej natomiast w następnej prędkości kątowej, które są w~dalszej części przesyłane poprzez wyemitowanie sygnału \textit{publishVelocity()}. Jest on odbierany przez odpowiedni slot klasy \textit{RosWrapper} dbający o to by otrzymane dane zostały opublikowane na właściwym dla prędkości \textit{topic'u}. Dla komendy zgodnej z \textit{CONFIGURATION\textunderscore COMMAND} przesyłane jest do klienta wcześniej przygotowane polecenie konfiguracyjne  zapisane w stosownym polu klasy \textit{BluetoothServer}. Do obsługi pozostałych komend (linie 60 do 104) wykorzystywany jest obiekt klasy \textit{RosWrapper} -- \textit{wrapper}, komunikujący się z systemem ROS w celu pobrania lub wysłania wymaganych danych.
			
			Metoda \textit{motorsStateChanged()} zawarta między liniami 101-108 jest slotem tj. funkcją, której kod wykonywany jest po odebraniu powiązanego z nim sygnału. W tym przypadku jest to sygnał generowany przez obiekt \textit{wrapper} w momencie zarejestrowania zmiany stanu silników robota w systemie ROS. Ich wyłączenie może nastąpić np. w sytuacji, w której robot zderza się z przeszkodą lub wciśnięty zostaje przycisk stopu awaryjnego. Każda zmiana natychmiast sygnalizowana jest aplikacji klienckiej poprzez przesłanie odpowiednio sformatowanego polecenia EM.